\section{Ausblick}

\subsection{Zukünftige Handhabung von Data-Codecs}
Im \ac{WONDER}v2-Framework werden Codecs für die Nutzung des 
\texttt{RTCDataChannels} 
dynamisch nachgeladen und je nach Codectyp werden die Daten entsprechend der 
Codec-Spezifikation weiter verarbeitet. Dabei ist nach dem aktuellen Stand der 
Implementierung der Name des Codecs ein eindeutiger Indikator für die 
entsprechende Handhabung des Codecs. Wird z.B. der Codectyp 
\texttt{image} genutzt, so erhalten alle Teilnehmer der Konversation den 
zugehörigen Codec und wissen, dass es sich um einen Datenkanal zum Übertragen 
von Bildern handelt, welche im Browser dargestellt werden 
können.

Bisher wurde jedoch noch nicht berücksichtigt, dass der Fall 
eintreten könnte, dass zwei verschiedene Codecs vom Typ \texttt{image} 
vorliegen 
können bzw. ein Teilnehmer der Konversation anstelle des ihm angebotenen Codecs 
einen anderen verwenden möchte. In diesem Fall wäre zukünftig eine Aushandlung 
der Codecs von Vorteil. 
Somit könnte Alice einen Vorschlag an Bob senden, welcher Codec genutzt werden 
soll. Dieser könnte entweder damit einverstanden sein oder selbst ein Angebot 
unterbreiten, woraufhin Alice wiederum auf gleiche Art und Weise mit diesem 
Angebot verfahren kann.

Weiterhin wurde bisher nur ein Datenkanal aufgebaut, bei dem der Codectyp die 
Art der Datenverbindung bestimmt. Soll nun ein weiterer Codec hinzugefügt 
werden, müssten weitere Kanäle mit entsprechenden Codectypen geöffnet werden, 
sodass verschiede Daten über entsprechend zugehörige Kanäle versendet werden 
können (\autoref{fig:multi_codec}). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pic/multi_codec.eps}
	\caption[Verwendung mehrerer Codecs je Verbindung]{Verwendung mehrerer 
	Datenkanäle mit verschiedenen Codectypen 
	innerhalb einer PeerConnection}
	\label{fig:multi_codec}
\end{figure}

\subsection{Statusinformationen zu Kommunikationsteilnehmern}
Zukünftig sollte \ac{WONDER}v2 die Möglichkeit bieten, Statusinformationen der 
Teilnehmer einer Konversation zu übertragen. Zu diesem Zweck sollte der 
Signalisierungskanal genutzt werden, da eine unterbrochene PeerConnection
keine Nachrichten übertragen kann. Weiterhin geben Statusinformationen nicht 
nur Aufschluss
über den Status des Teilnehmers, sondern auch über den der Verbindung.
Für den Austausch solcher Informationen 
wurde bereits eine entsprechende \texttt{presence}-Nachricht in \ac{WONDER}v2 
definiert (siehe Unterabschnitt \ref{sec:sig:msgType}).


\subsection{Identitätsdatenbank}
Die im Unterabschnitt \ref{sec:wf:real:server} und \ref{sec:wf:real:more} 
beschriebenen 
\ac{IdM}-Lösungen beziehen bei Nutzung der durch die Autoren implementierten 
Server die Accountdaten der Nutzer aus statischen Verzeichnissen, in denen 
Informationen zu den angefragten Nutzern hinterlegt sind. An dieser Stelle wäre 
zukünftig eine Datenbank mit Accountdaten zu den Nutzern anstelle der Dateien 
sinnvoll, um eine größere Menge an Accounts einfach verwalten zu können.
Weiterhin ist es vorstellbar, jeder Identität zusätzliche Informationen, wie 
z.B. ein Adressbuch, mitzuliefern, sodass es möglich ist, gespeicherte 
Kontaktdaten aus einem zugehörigen Adressbuch abzufragen.

\subsection{Identitätsauthentifizierung mit OpenID Connect}
\label{sec:ausblick:openidconnect}
Bei OpenID Connect handelt es sich um eine zusätzliche Abstraktionsschicht für 
Identitäten, die auf dem dezentralen webbasierten Authentifizierungsverfahren 
OAuth 2.0 
aufbaut, welches im RFC 6749 spezifiziert ist \cite{oidcon,rfc6749}. Mit OpenID
Connect wäre eine zusätzliche Authentifizierung, der sich in einer Domäne 
anmeldenden Nutzer möglich. OpenID Connect hat bereits viele große Firmen als
Unterstützer, welche ebenfalls teilweise zertifizierte Implementierungen
vorgenommen haben\cite{openid:contrib, openid:cert}.
Diese können als Identitätsprovider genutzt werden,
um dem Frameworkimplementierern die Identitätsverwaltung abzunehmen oder
das Accounting zu erleichtern.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pic/opidcon.png}
	\caption[Protokollstapel von OpenID Connect]{Protokollstapel von OpenID 
	Connect \cite{oidcon}}
	\label{fig:oidcon:protocols}
\end{figure}

